#set par(
  justify: true,
  // first-line-indent: 2em
)
#set page(
  margin: (
    top: 2cm,
    bottom: 2cm
  ),
  header: [
    // 阿巴阿巴阿巴阿巴
    2024 寒假牛客训练营
    #h(1fr)
    #datetime.today().display() 第一场
  ],
  numbering: "1 / 1"
)
#set text(
  top-edge: 1em,
  font: ("IBM Plex Serif", "IBM Plex Mono", "Noto Serif CJK SC"),
  lang: "zh"
)

#let col = rgb(241, 241, 255)
#set block (width: 100%)

#show link: it => { set text(blue); it }
#show link: underline

= B
容易发现答案必定在 $lt.eq 3$ 的范围内，只需要判断左右各形成一个屏障和把#emoji.chicken 围起来哪个更优。
= C
首先，对于给定的 $n$ 只#emoji.chicken，总的处理时间（不满意度）为 $ sum_(i=1)^n (n - i + 1)t_i $

这提示我们需要对 $t_i$ 进行排序，从而得到 $S_(min)$；

之后考虑插队的#emoji.chicken，把某个#emoji.chicken 的办事过程打断和差在它前面，对于被插队的#emoji.chicken 而言，所增加的不满意度是一致的，所以直接考虑有多少#emoji.chicken 被插队即可。

如果有 $x$ 只#emoji.chicken 被插队，那么不满意度会增加 $x times t_c$，于是对于每次询问，最多能有 $floor(M / t_c)$ 只#emoji.chicken 被插队，计算前面的#emoji.chicken 办完业务需要的时间即可。此处可以通过前缀和加速计算。
= D
= E
诈骗！！！！！！

注意到 $m lt.eq 10$，每局只会有三种可能性，则可以在 $cal(O)(3^m)$ 的时间内通过 dfs 遍历所有可能，找出最好的排名即可。

加上多测后时间复杂度为 $cal(O)(T 3^m) = cal(O)(6 times 10^6)$，可以接受。
= F
我们把 $n$ 个 bit 转换为 $n$ 个有区别的小球，$m$ 个数字转换为 $m$ 个有区别的盒子，题目中给出的条件等价于把 $n$ 个有区别的小球分给 $m$ 个*有*区别的盒子，每个盒子中放至少一个球的方案数。

如果对组合数学或离散数学有记忆，会发现其与第二类斯特林数的定义非常类似：把 $n$ 个有区别的小球分给 $m$ 个*无*区别的盒子，每个盒子中放至少一个球的方案数。

能否将题目中的定义与第二类斯特林数的定义做一个一对一的映射？

答案是可行的，只要对 $m$ 个数字排序即可。于是答案即为 $S(n, m)$。

朴素的做法是 $cal(O)(n^2 log p)$ 的，利用容斥可以得到一个能够卷积加速的式子，从而在 $cal(O)(n log n log p)$ 的时间内计算完成，此处不表。

在 #link("https://oi-wiki.org/math/combinatorics/stirling/#%E9%80%9A%E9%A1%B9%E5%85%AC%E5%BC%8F")[OI Wiki] 上找到了如下的式子：$ S(n, m) = sum_(i=0)^m ((-1)^(m-i) i^n) / (i! (m - i)!) $

通过这个式子可以预处理阶乘和 $i^n$ 后在 $cal(O)(m log p)$ 的时间内计算完成。

#block(
  fill: col,
  inset: 6pt,
  radius: 4pt
)[
  上方的 $cal(O)(log p)$ 均为求逆元的时间。
]

= G
依题意，$x gt.eq a_i$ 的优惠券可以同时被使用，我们可以按照 $a_i$ 将所有优惠券排序，排序后按 $a_i$ 升序的顺序对 $b_i$ 求和，之后倒序枚举，当 $a_i - b_i gt.eq m$ 时，总和为 $b_i$ 的优惠券就可以一次性被用掉，答案即为 $m + b_i$。
= H
#block(
  fill: col,
  inset: 6pt,
  radius: 4pt
)[
  Tip：和位运算相关的一般会拆位进行考虑。
]

我们枚举 $m$ 的每一位，如果这一位是 1，我们钦定这一位为 0，并将其作为背包的上限进行 check，最后把 $m$ 作为上限 check 一下即可。

设背包的上限为 $x$，一个物品能够放进背包的条件是 `x | v == x`。

钦定某一位是 0 可以将选择的物品的体积分为两部分：
- 由于有 0 在，低位没有限制，随便取都不会超出上限；
- 高位有限制，如果这一位要取 $1$，则必须保证 $m$ 的对应位也是 $1$。

通过这样的方法可以在 $cal(O)(n log m)$ 的时间内解决。

= I

做法很多，只介绍一种：

注意到第一种做法中，$x$ 和 $y$ 是没有重新随机过的，即它们大致满足 $U(-100, 100)$，计算方差判断即可。

= J
= K
如何表示题目中这种某一题可以限制其他一题的关系？
#block(
  fill: col,
  inset: 6pt,
  radius: 4pt
)[
  #emoji.checkmark.box 置换环问题：

  给定一个长度为 $n$ 的数组 $a$，是长度为 $n$ 的排列的乱序，每次交换两个数字，求恢复为排列的最少次数。

  我们将 $i$ 和 $a_i$ 连边，表示位置 $i$ 上的元素最终应被放到位置 $a_i$ 上，如此连边必然会出现若干个环。

  对每个环进行考虑：只需要把环上的元素归位即可，设第 $i$ 个环的大小为 $text(s i z)_i$，则需要交换 $text(s i z)_i - 1$ 次。
]

这种限制关系是否和上面的例子非常相似？我们将 $i$ 和 $a_i$ 连边，表示第 $i$ 题限制第 $a_i$ 题的选项选择。

在每个环上，可能会有若干条链连接到环上，例如样例 2，3/4/5 形成了一个环，2 作为一条链连接在了 5 上。是否需要考虑链上的取值？答案是否定的，当确定了环上的方案后，链上每个点的方案根据上一个点的选项进行选择即可，即：链上的方案和环上的方案是*一一对应*的。

如此，只需要暴力判断每个环上有多少种合法的可能性即可。

= L
不给严格证明，只介绍直觉：

当点的高度 $lt.eq h$ 时，无论放在哪里，做平行切面，阴影总是白墙和绿墙之间的面积，初中数学简单计算得到这部分是个等腰梯形，面积为 $3 c w$。

当点的高度 $gt h$ 时，由于向下照射时有角度，阴影面积必然小于上述的等腰梯形。

故答案为 $3 c w$，交！